\chapter{网络编程\label{ch14}}
\section{几个网络模块}
\subsection{模块 socket}
网络编程中的一个基本组件是\textbf{套接字}（socket）。套接字基本上是一个信息通道，两端各有一个程序。这些程序可能位于（通过网络相连的）不同的计算机上，通过套接字向对方发送信息。在 Python 中，大多数网络编程都隐藏了模块 socket 的基本工作原理，不与套接字直接交互。

套接字分为两类：服务器套接字和客户端套接字。创建服务器套接字后，让它等待连接请求的到来。这样，它将在某个网络地址（由IP地址和端口号组成）处监听，直到客户端套接字建立连接。随后，客户端和服务器就能通信了。

套接字是模块 socket 中 socket 类的实例。实例化套接字时最多可指定三个参数：一个地址族（默认为 \verb|socket.AF_INET|）；是流套接字（\verb|socket.SOCK_STREAM|，默认设置）还是数据报套接字（\verb|socket.SOCK_DGRAM|）；协议（使用默认值 0 就好）。创建普通套接字时，不用提供任何参数。

服务器套接字先调用方法 bind，再调用方法 listen 来监听特定的地址。然后，客户端套接字就可连接到服务器了，办法是调用方法 connect 并提供调用方法 bind 时指定的地址（在服务器端，可使用函数s ocket.gethostname 获取当前机器的主机名）。这里的地址是一个格式为 (host, port)的元组，其中 host 是主机名（如www.example.com），而 port 是端口号（一个整数）。方法 listen 接受一个参数——待办任务清单的长度（即最多可有多少个连接在队列中等待接纳，到达这个数量后将开始拒绝连接）。

服务器套接字开始监听后，就可接受客户端连接了，这是使用方法 accept 来完成的。这个方法将阻断（等待）到客户端连接到来为止，然后返回一个格式为 (client, address) 的元组，其中client是一个客户端套接字，而 address 是前面解释过的地址。服务器能以其认为合适的方式处理客户端连接，然后再次调用 accept 以接着等待新连接到来。这通常是在一个无限循环中完成的。
\subsection{模块 urllib 和 urllib2}
在可供使用的网络库中，urllib 和 urllib2 可能是投入产出比最高的两个。它们让你能够通过网络访问文件，就像这些文件位于你的计算机中一样。只需一个简单的函数调用，就几乎可将统一资源定位符（URL）可指向的任何动作作为程序的输入。
\subsubsection{打开远程文件}
几乎可以像打开本地文件一样打开远程文件，差别是只能使用读取模式，以及使用模块 urllib.request 中的函数 urlopen，而不是 open（或 file）。
\subsubsection{获取远程文件}
函数 urlopen 返回一个类似于文件的对象，可从中读取数据。如果要让 urllib 替你下载文件，并将其副本存储在一个本地文件中，可使用 urlretrieve。这个函数不返回一个类似于文件的对象，而返回一个格式为 (filename, headers) 的元组，其中 filename 是本地文件的名称（由 urllib自动创建），而 headers 包含一些有关远程文件的信息（这里不会介绍 headers，如果你想更深入地了解它，请在有关 urllib 的标准库文档中查找 urlretrieve）。如果要给下载的副本指定文件名，可通过第二个参数来提供。

如果你没有指定文件名，下载的副本将放在某个临时位置，可使用函数 open 来打开。但使用完毕后，你可能想将其删除，以免占用磁盘空间。要清空这样的临时文件，可调用函数 urlcleanup 且不提供任何参数，它将负责替你完成清空工作。